# Жизненный цикл разработки ПО

1. Обнаруженная проблема в работе ПО/пожелание бизнес-заказчика/плановая реализация новой фичи. Возможная роль DevOps-инженера: настройка корпоративного мессенджера (например, Slack) для создания задачи из окна мессенджера; автоматическое уведомление команды/менеджеров о проблеме. 
2. Этап **постановки задачи**. Описание задачи, выделение подзадач, распределение между командной (дизайн, анализ, разработка). Выполняется менеджерами. 
3. Этап **сбора и анализа требований**. Детализация описания задачи/подзадач. Выполняется менеджерами, бизнес-аналитиками. 
4. Этап **разработки**. Выполняется разработчиками (front-end, back-end и др.). Возможная роль DevOps-инженера: обеспечение разработчиков единой средой разработки, общим набором пакетов и зависимостей, конфигурация базы данных, обсепченение доступов. 
5. Этап **тестирования**. Может включать в себя unit-тестирование, функциональное тестирование, пользовательское тестирование. Выполняется тестировщиками. Для тестирования может разворачиваться тестовая среда, тн test-стенд. Иногда проводят A/B тестирование — когда релизят фичу на ограниченное число пользователей и проверяют базовую гипотезу. Возможная роль DevOps-инженера: обеспечение тестировщиков единой средой тестирования, обсепченение доступов.
6. Этап **релиза/внедрения**. Публикация задачи в продуктивную среду. Возможная роль DevOps-инженера: контроль развёртывания решения на продуктивном сервере. 
7. Обеспечение поддержки.